..    Пролетарии всех стран, соединяйтесь!
      Proletoj el ĉiuj landoj, unuiĝu!
.. vim: syntax=rst
.. _contrib:
.. highlight:: bash

Для новых участников
====================

.. note:: Этот материал находится в состоянии наполнения информацией.

Saluton, здравствуйте, будущие или уже начинающие новые участники работы по созданию Реального виртуального мира Универсо - третьего блока Всемирной автоматизированной системы Техноком.

Меня зовут Владимир Левадный, я разнорабочий Технокома. Давайте поговорим про то зачем вам вливаться в наши стройные и не очень ряды 😄, о наших больших целях и о том как мы вместе их достигнем, о наших планах по созданию для всех членов команды передовых рабочих мест во вместе создаваемых народных предприятиях, которые принадлежат всем работникам и о многом другом. Можно очень долго рассказывать о том, каким образом Техноком в целом, и Универсо в частности полностью изменит мир к лучшему и более того, уже чуть-чуть начал менять и даже рассказать что такое Эра Технокома, которую мы создаём. Но давайте для начала я расскажу самое основное в этом материале, а `вот тут по ссылке <https://youtu.be/nReBS5qb4bU>`_ ещё есть видео с общей информацией о Технокоме.

Резюме всего того, что написано ниже
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

В этой статье всё написано кратко, но Универсо это большой проект, поэтому даже при кратком описании всех основных аспектов нашей работы, получается уже как бы не кратко. 

**В общем ниже написано о прошлом, настоящем и будущем Реального виртуального мира Универсо, о том какая от него общественная и личная польза, как присоединиться и чем можно помочь, что ваш существующий проект тоже можно интегрировать в Универсо, какой экономический план и так далее.** 

Общая информация
~~~~~~~~~~~~~~~~

Вначале нужно ещё раз повторить то, что везде написано, но вдруг ва это не читали, что Универсо (Universo на Международном языке (эсперанто) - Вселенная) - это Реальный виртуальный мир, первый и единственный в таком роде. Универсо - третий блок Всемирной автоматизированной системы Техноком. Реальный виртуальный мир совмещает в себе элементы Дополненной реальности (по другому называется Расширенная реальность) и Виртуального пространства (по другому называется Виртуальный мир).

В рамках реализации этих элементов дополненной реальности и виртуального пространства, реализуются так же и разные игровые механизмы. То есть, кратко говоря, внутри Универсо есть игры. Важно понимать, что все игровые механизмы (игры), в различной степени всё равно связаны с реальным миром. То есть можно играть внутри Универсо в игры и через них влиять на реальный мир. 

Если говорить про жанр создаваемых игровых механизмов, то на первом шаге это космическая MMO с различными инновациями, такими как разделение всех действий на параллельные миры: коммунистический и капиталистический и т.д. Но космическая MMO - это только начало, у нас задумана целая многообразная жанровая вселенная с интересными переплетениями и развитием. В разных секторах космоса, на разных планетах Универсо, будут реализованы MMO уже с другими жанрами, но вписанные в общую концепцию, в общий сценарий.

Больше информации, в том числе о том какие есть механизмы влияния на реальный мир из виртуального, зачем это нужно и какая от этого польза, будет частично написано ниже по тексту, а так же в материале :doc:`"Ответы на вопросы об Универсо" <../baza/oftaj-demandoj>`.

Сейчас ведётся работа по сбору всей информации об Универсо, о планах развития, сценариях и так далее в одно `"Полное описание Реального виртуального мира Универсо" <https://gitlab.com/tehnokom/universo-dokumentaro/-/wikis/Полное-описание-Реального-виртуального-мира-Универсо>`_. Пока эта работа только начата, много материалов в нашей отдельной системе управления проектами, документах, задачах и так далее.

Как это выглядит?
~~~~~~~~~~~~~~~~~

На текущем этапе работы для доступа людей в Универсо где они смогут использовать весь необходимый функционал создаются клиентские приложения на движке Godot, которые будут для всех больших ОС, для начала для Linux, Windows и macOS. Потом по мере сил возможно будут клиентские приложения для разных *NIX систем. Потом приложения на мобильные платформы.

Если говорить про базовую архитектуру, то крупными блоками на текущем этапе развития это:

- Клиентское приложение на Godot.
- Серверное приложение на Godot.
- Бэкенд на Django, который рулит базой на PostgreSQL.
- Взаимодействие с бэкендом происходит через API GraphQL.
- Создаваемая нами 3D-библиотека объектов Универсо.

Но это крупными блоками, есть и различные другие применяемые технологии и это архитектура первых шагов. Дальше для наиболее требовательных к производительности частей планируются модули на C++ (для начала с подключением через GDNaive) и много других доработок архитектуры запланировано.

Кто создаёт Универсо?
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

В команде работающей над созданитв Универсо, есть пока небольшое количество опытных специалистов в сфере информационных технологий и большое сообщество простых трудящихся (рабочие, моряки, менеджеры, болгарин работающий садовником в Италии и так далее), которые были часто далеки от ИТ, но захотели углубиться в это и постепенно изучают разные отрасли информационных технологий, в том числе программирование. Значительная часть участников команды коммунисты или коммунисты в становлении.

Мы, те редкие или правильнее сказать очень редкие "мечтатели", которые ещё и реалисты. Мы не просто декламируем красивые цели и рисуем огромные воздушные замки. Мы поставили большую цель и в рамках проектного подхода выстраиваем нашу работу к этой большой цели от реального положения дел, как мы говорим от "реальной реальности". В рамках проектного подхода мы делим (фрагментируем) большое и сложное на те задачи на которые у нас есть силы здесь и сейчас, чтобы получить результат, чтобы на следующем шаге у нас было больше сил, чтобы снова было всё необходимое для реализации новых задач. 

А раз мы реалисты, нужно сразу сказать, что правда всё то, что в различной литературе, различных исследованиях написано о том, что является провальной стратегией пытаться набрать просто толпу далёких от специальности людей, чтобы сделать очень сложный проект только их силами, пытаясь их научить вечерами и иногда по выходным. Наша стратегия развития направлена на создание команды в которой постоянно увеличивается количество уже состоявшихся профессионалов, которые создают наиболее сложные части, создают необходимую документацию и оказывают консультативную поддержку, для того чтобы начинающие специалисты могли быстрее быть полезными, быстрее могли выполнять реальные задачи и поэтому сохранять высокий уровень мотивации и в конечном итоге тоже становится профессионалами высокого уровня.

Мы умеем использовать те сильные стороны, что у нас есть здесь и сейчас. Об этом дополнительно будет написано ниже.

Зачем Универсо нужен обществу?
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Пропустим пока много-много жизненных историй участников нашей команды, как мы в разных странах, разными способами пытались помочь людям объединиться, вместе действовать. Пока кратко скажу, что мы набрали большой опыт, в чём-то его можно даже назвать уникальным. Это опыт как дать людям знания, инструменты и мотивацию, чтобы объединять силы и ресурсы для достижения важных для общества и для каждого человека целей.

Главное понимание, к которому мы пришли, что у нас нет сил "взять в охапку" разом миллиарды человек в мире, которые могли бы прямо здесь и сейчас изменить и свою жизнь к лучшему, и всё окружающее пространство, если бы они знали некоторые дольно не сложные на самом деле вещи, если бы умели находить единомышленников, если бы умели поддерживать на достаточном уровне свою мотивацию, не бросать дело за которое взялись и так далее. Мы сможем это всё дать людям при помощи глобальной автоматизации, интерфейсы которой реализованы в том виде который является для людей привычными. 

У вас было такое, что вы в джунглях провинции Такео (ខេត្តតាកែវ) в Камбодже, рассказываете людям как они могут все вместе "как собраться с силами", "как объединиться" и "да как ух, тут всё станет хорошо", с вами радостно соглашаются, а потом когда вы перестаёте "давить аудиторию", они не начинают составлять план действий, а просто все утыкаются в телефоны и начинают рассматривать весёлые посты в Фейсбуке и обсуждать их? Вот у меня такое бывало. И много другого в этом же стиле.

Где сейчас люди? Если внимательно посмотреть на реальную реальность, то люди сейчас массово погружены в социальные сервисы и различные игры. Даже в некоторых джунглях уже есть относительно стабильный интернет и люди у которых из имущества есть одни штаны, с одним недырявом карманом в которой они кладут часто современный телефон - смартфон. Значит нам нужно подводить наши коннекторы туда где здесь и сейчас находятся люди, предоставлять им информацию в том виде и стиле, чтобы через это дать людям уже упомянутые знания, инструменты и мотивацию.

Ну и один абзац про очень важную глобальную задачу Реального виртуального мира Универсо, тут сразу нужно сказать, что для этого нужно будет очень долго совершенствовать Универсо. Человечество соприкоснулось с виртуальными мирами, которые всё больше затягивают человечество по мере развития технологий и по мере того, что представили всемирного империализма и уже даже мелких местных буржуазий, всё более отчётливо видят свою выгоду в том, чтобы погрузить людей в виртуальные миры созданные по их буржуазному видению, находящиеся под их управлением, работающие на их личное благо. Это способ окончательного и необратимого порабощения всего человечества.

Для того чтобы спасти человечество от порабощения, для того чтобы однажды все технологии поставить на благо трудящемуся человечеству, мы создаём Реальный виртуальный мир Universo (Универсо).

Зачем Универсо нужен лично вам?
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Кроме того что написано выше, вы же тоже часть общества которое изменится к лучшему благородя Универсо 😄 , можно ещё отметить следующие причины:

1.\  Мы нацелены на создание постоянных рабочих мест для всех активных участников проекта, кто захочет работать над Универсо на постоянной основе. 

2.\  Для программистов геймдева, тем более разработчиков на Godot / GDScript участие в разработке Универсо - это и повышение своих профессиональных навыков, и насыщенное портфолио.

3.\  Всё что мы создаём это Open Source и доступно для исследования и обучения, для использования в других проектах.

4.\  Если вы создаёте или планировали создавать свой проект, его можно или включить в Универсо, так как концепция Универсо подразумевает возможность интеграции разных жанров в рамках общей игровой вселенной, или мы можем унифицированные части, которые можно будет использовать как в Универсо, так и в других проектах.

5.\  Даже если говорить только о той части Универсо, которая касается развития большой MMO - это дальнейшая популяризация движка Godot, а значит привлечение к нему больших участников, больше компаний начнёт его использовать в своих крупных проектах и таким образом на рынке труда начнут появляться вакансии для специалистов со знанием Godot / GDScript, а значит ваши знания в этой области возрастут в стоимости.

6.\  Людей которые пользуются играми, приложениями созданными на основе игровых движков и поддерживающих, в том числе финансовыми ресурсами больше, чем разработчиков, которые работают непосредственно с этими движками и поддерживают разработчиков этих движков, поэтому получается, что часто деньги от конечных пользователей очень слабо доходят до разработчиков движка. Мы считаем такое положение дел неправильным и планируем те ресурсы, в том числе финансовые, которые получим, так же активно направлять на разработку Godot Engine, поэтому если вы работаете с этим движком вам выгодно поддержать развитие Универсо.

7.\  У нас нет "ополоумевших начальников", не нужно делать "говно", можно творить, при этом конечно понимая, что процесс не должен заменять реальное достижение целей.

8.\  Часто бывает что даже опытные разработчики не имеют важного опыта работы в команде, опыта работы со всякими там форками, ветками и мерджами, навыков как договорится чтобы было меньше конфликтов кода ну и как "вернуть всё взад", если что-то затёрлось. С нами вы получите этот важный и ценный опыт.

9.\  ... мы делаем не какой-то маленький проект в уголке, наши цели огромные, наши глаза горят, мы стремимся к наибольшим высотам, уже это само по себе интересно и вдохновляет...

Как мы планируем с начальными небольшими ресурсами охватить большую аудиторию и получить больше ресурсов?
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Техноком - это же не какая-то группа программистов, это довольно уже не малое международное сообщество, которое занимается разными направлениями, например, у нас развивается народное предприятие - типография, есть люди кто занимается различной работой с интернет проектами. В общем разные люди, с разной активностью, ну и благодаря Универсо мы сможем у больших людей повысить активность и привлечь больше новых. 

Тут предмет для большого обсуждения, мы это всё постепенно компонуем в маркетинговый план, но если говорить кратко:

1.\  У нас есть кому "обживать" и сопровождать Универсо. Выше я говорил об использовании сильных сторон. Есть люди кто сможет переводить интерфейсы на разные языки. Есть люди которые являются профессионалами в различных областях или сильно увлечены различными сферами. Есть уникальные специалист в области знаний по космическим системам. Есть даже люди кто увлечён темой повышения личной эффективности и освобождения времени за счёт правильного приготовления продуктов и их порционной заморозки. 

Всю эту энергию мы знаем как применить. Казалось бы, готовка / заморозка продуктов, как это нам поможет? Но мы создаём универсальные инструменты, в том числе в рамках той части Универсо, которая касается реального мира. Вот есть речь о том как улучшить жизнь людей, я много говорю и плане действий для каждого человека как объединиться и создавать Народные предприятия, Профсоюзы, Советы и т.д. Но чтобы улучшить жизнь людей, есть много различных способов, различных знаний, которые нужно правильно и интересно довести до людей, как уже говорилось дать знания, инструменты и мотивацию. Вот вопрос повышения качества питания и снижения расходов на питание - это тоже важный вопрос. И такого много всего, что можно собрать, дать людям, в том числе интегрировать в интересной форме в игровую часть Универсо. 

ричём когда я говорю о том, кто это будет всё делать, речь о высокомотивированных людях, кто проверен временем, что они берут и делают. А если говорить о тех кто просто обещался и некоторые из них на самом деле выполнят обещанное, это ещё больший круг людей. В общем есть десятки людей, которые готовы броситься обживать Универсо в режиме "сегодня-завтра" и сотни в режиме постепенно.

2.\  У нас у наших единомышленников есть различные информационные ресурсы, разной популярностью. Это как правило не игровой и даже не развлекательный контент, это информационный, научный, общественной политический контент. Но во-первых: Универсо это только в части игра, а в целом это проект, который укладывается в ожидания такой аудитории, во-вторых: люди сейчас массово используют компьютерные игры. Например на ютьюб-канале `Len.Ru <https://www.youtube.com/channel/UCtYm_PM6vQVfRdSgBqg6ksQ>`_ более 77 000 подписчиков.

Есть ещё информационные ресурсы не наши, где мы просто договаривались и запускали свои тестовые видео в целом о Технокоме, там нужно больше согласований, но это в целом вопросы решаемые и этого того стоит, потому, что там есть каналы с количеством подписчиков под 700 000.

3.\  Есть различные другие наработки, понимание где и как можно дать информацию об Универсо, в том числе и как о игровом проекте, в начале бесплатно, потом недорого, чтобы привлекать больше и больше аудиторию.

Как должен выглядеть MVP (Минимально жизнеспособный продукт)?
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Универсо смогут использовать люди в минимальном функционале при реализации следующих частей:

1.\ Необходимой логике со стороны бэкенда и АПИ к ней. Это уже во многом реализовано, по некоторым направлениям даже уже с сильным опережением, по другим реализуется исходя из текущих потребностей, функциональных возможностей которые делаются в Клиенте и Сервере на Godot.

2.\ Возможность зарегистрироваться, авторизоваться и менять свои настройки. Авторизация уже реализована, регистрация пока проводится через сайт Умной социальной сети Технокома (у всего Технокома общий аккаунт), но это не совсем удобно, поэтому реализуется регистрация через клиентское приложение Универсо. Настройки попутно тоже реализуются.

3.\ Минимальный функционал реального мира, выраженный в получении задач выполнение, которых приведёт к возможности пользователям двигаться по пути, например, созданию Народных предприятий, Профсоюзов, Советов и т.д. Частично реализовано.

4.\ Минимальный функционал виртуального мира, выраженный в возможности переключаться между коммунистическим и капиталистическим миром, возможности ведения там минимальной хозяйственной деятельности - добывание ресурсов и переработка их, экономической деятельности - покупка / реализация и возможности минимального перемещения по виртуальному космосу, для начала хотя бы в одном секторе, где будут основные объекты в виде разного типа станций, астероидов и некоторых других. Частично реализовано.

Понятно что выше не указанны такие важные вещи как система обучения, система квестов и так далее, но если говорить о самой первичной высокомотивированной аудитории, которая будет пользоваться Универсо просто потому что они этого ждут и являются сторонниками Технокома, такого функционала для самого первого шага для использования будет достаточно для первой стадии открытого тестирования, дальше нужно будет активно наращивать функциональные возможности и красивости. 

Какой экономический план?
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

У нас есть общий стратегический план развития Технокома где много букв, но для Универсо разрабатывается отдельный бизнес-план в том числе экономический план. Если говорить об основных направлениях привлечения финансовых ресурсов:

1.\  Доступ к Универсо будет предоставляться бесплатно в полном объёме, но при этом пользователи будут мотивироваться на оформление подписки, в рамках которой во-первых: пользователи будут видеть на что идут их деньги в рамках общего плана развития и конкретно какие они лично получат преимущество в достижении их целей; во-вторых: оформившие подписку будут получать бонусы в рамках игрового мира, по разному предоставленные в рамках капиталистической и коммунистической реальности.

2.\  В рамках Универсо будет создан интернет-магазин реальных товаров, который будет сначала реализовать интересные / брендированные товары, потом интернет-магазин будет расширен на платформу для реализации товаров в том числе от народных предприятий созданных в рамках Технокома (на текущий момент создано 2 таких народных предприятия).

3.\  Будет запущена краудфандинговая кампания для привлечения средств и вознаграждением в виде продвинутой подписки и интересных сувенирных / брендированных товаров. На Бумстартере у нас даже была обещанная бесплатная рассылка за решения одного вопроса, который мы раньше им помогали решить по другому проекту, если конечно там не сменилось руководство и это обещание ещё действует 😄

4.\  Мы хотим привлечь ресурсы от рекламодателей, сейчас начали изготавливать брендированные объекты для игровой части, начали с космического корабля в стиле китайской автомобильной компании FAW. Дальше будем расширять эту практику, конечно с учётом соблюдения концепций которые реализуются в коммунистическом и капиталистическом параллельном мире в Универсо, не всё там в обоих мирах одинаково можно совать, есть свои особенности.

5.\  Планируем постепенно стать центром компетенций в рамках движка Godot и некоторых других технологий, привлечь к сотрудничество крупные компании, которые раньше не использовали движок Godot, для реализации их потребности в исследовании новых технологических возможностей в области игровых технологий и так далее. В целом для крупных компаний есть и другие предложения подразумевающие финансирование нашей деятельности и получения обратной отдачи в качестве дополнительной рекламы их проектов, в том числе их деятельности по поддержке опенсоурсных и общественно важных проектов.

6.\  Рассматриваем возможность участвовать в различных грантовых конкурсах и исходя из наличия новизны в нашем проекте, реализации общественно важных задач, уверены что при достаточной интенсивности участия в этих конкурсах постепенно сможем получить некоторые гранты. 

Что нужно делать?
~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ну в целом нужно делать Реальный виртуальный мир Универсо - третий блок Всемирной автоматизированной системы Техноком. Если говорить чуть подробнее, то нужно:

1.\  Создавать логику в рамках Клиентского и Серверного приложения на Godot используя в первую очередь GDScript, но так же и C++ если вы уметете.

2.\  Создавать различные 3D-модели космических кораблей и их блоков, космических станций, роботов и некоторые другие. По космическим кораблям сначала создаём вид снаружи, потом вид внутри будем постепенно прорабатывать. 

3.\  Можно дополнительно помочь в развитии бэкенда, с разворачивании высокопроизводительной и стабильной системы.

4.\  Помочь наладить систему всестороннего тестирования на всех этапах.

5.\  У нас уже много наработано различных задумок, сценарных ходов и так далее, не хватает сил это всё реализовать, но это не значит, что не нужно больше идей. Идеи нужны, люди которые их умеют качественно описывать тоже нужны.

6.\  Этот документ конечно писался в первую очередь для программистов, но конечно нужно сказать что нужно больше людей кто будет развивать Универсо внутри, обживать, играть. Поэтому если вы натолкнулись на этот текст и вы совсем не программист, то знайте, что вы тоже нужны Универсо, присоединяйтесь!

7.\  Может быть чем-то ещё вы хотите помочь, вы пишите по реквизитам внизу и обсудим.

Что может в Универсо быть непривычным для разработчиков?
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Если не говорить подробно о том, что многим кто привык к работе под гнётом мелких неинтересных проектов, может быть не привычно быть в команде где мысли людей устремлены во Вселенную, то можно сказать о некоторых более мелких вещах:

- В проекте, в том числе в именовании различных сущностей активно используется международный язык (эсперанто). Потому что мы же не просто делаем какое программное обеспечение, у нас большая концепция по тому что нужно миру, чтобы он изменился к лучшему, в том числе чтобы сделать менее актуальными различные языковые вопросы. В общем так есть, но никто от вас не требует всё бросить учить Internacia Lingvo, мы действуем как можем здесь и сейчас, поэтому в названии разных сущностей пока применяется и английский язык.

- В коде много, очень много комментариев и они на русском языке. Есть программисты, которые считают, что комментарии в качественном коде не нужны. Ну во-первых: как вы знаете у нас активно участвуют начинающие программисты, во-вторых: наверное код пока не настолько качественный чтобы он был без комментариев или всё-таки комментарии - это не так уж и плохо. Ну и вообще рабочий язык у нас русский, люди есть из многих стран, но общаемся на русском. Ну то есть мы не убиваемся по теме, что комментарии нужно писать на английском, issues нужно писать на английском, чтобы вот набежали люди из разных стран и могли присоединиться. Сейчас набегают те кого мы приглашаем, это сейчас люди знающие русские язык. В общем языковой вопрос будем решать по мере появления новых вводных.

Как можно присоединиться?
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- Вот наш дискорд-сервер Универсо, у нас их несколько по разным направлениям Технокома, но вот этот конкретно для совместной работы над Универсо `<https://discord.gg/bsvdPy5>`_ Там можно найти меня, можно в какой-то канал написать, есть даже канал с названием `мне-нечем-заняться 😢`.
- Я в телеграме вот тут `<https://t.me/vladimir_levadnij>`_
- Вот тут мы начали писать `"Руководство для начинающего контрибьютора" <https://tehnokom.readthedocs.io/ru/master/contrib.html>`_. Там показано в картинках как работать с ранее упомянутыми "всякими там форками, ветками и мерджами".
- Вот тут мы начали собирать наши :doc:`"Стандарты оформления кода" <formado-kodo>`.
- Вот Клиентское приложение Универсо, свежий код в ветке `develop` `<https://gitlab.com/tehnokom/universo>`_
- Вот Серверное приложение Универсо, свежий код в ветке `develop` `<https://gitlab.com/tehnokom/universo-servilo>`_
- Вот тут создаётся библиотека моделей Универсо, смотрите там Обсуждения (Issues) `<https://gitlab.com/tehnokom/universo-modeloj>`_
- Так же создаётся Веб-клиент на Nuxt (Vue) в котором пока делается весь функционал кроме виртуального пространства, свежий код в ветке `develop` `<https://gitlab.com/tehnokom/universo-retejo>`_














